\section{Zur Atmung von Fr"uh- und Reifgeborenen}


\subsection{Problemstellung}

Die Fortschritte auf dem Gebiet der intensivmedizinischen Betreuung w"ahrend der letzten
20 Jahre erm"oglichen das "Uberleben kleiner und sehr kleiner Fr"uhgeborener\footnote{Als
  \begriff(Fr"uhgeborene) bezeichnet man S"auglinge mit einem Gestationsalter unter 37
  Wochen. Die Angabe \naja(klein) bzw.  \naja(sehr klein) bezieht sich auf das
  Geburtsgewicht von unter 1500 g bzw.\ unter 1000 g.}  sowie schwer erkrankter reifer
Neugeborener.  In der auf die Zeit der Intensivbehandlung folgenden Zeit der
Stabilisierung und ``Aufzucht'' sind Schwestern und "Arzte mit verschiedenen durch die
Unreife bzw.  Instablilit"at dieser Patienten bedingten Problemen konfrontiert. Hierunter
erfordert die Instabilit"at der Atmung unter allen Reifealtern vordringliches Augenmerk:
Beim eigenst"andig atmenden Fr"uh- und Reifgeborenen kann es ohne vorausgehende Zeichen
zum Atemstillstand kommen.  Dieser f"uhrt zum Sauerstoffmangel (\begriff(Hypox"amie))und
konsekutiv zu einem Abfall der Herzfrequenz (\begriff(Bradykardie)) auf kritische, die
Kreislaufversorgung gef"ahrdende Verh"altnisse.  Neben der Gefahr eines akuten
Herz-Kreislaufversagens bringen h"aufige Atemstillst"ande die Gef"ahrdung des sich
entwickelnden Gehirns durch latenten Sauerstoffmangel mit sich.  Die Kinder werden durch
Ableitung des EKG und des atemsynchronen thorakalen Impedanzsignals (TI) fortlaufend
"uberwacht. Besonders gef"ahrdete Patienten werden zus"atzlich durch Messung der
Sauerstoffs"attigung des Blutes "uberwacht (\begriff(Pulsoxymetrie)).

\subsection{Generation des Atemrhythus und Atemrhythmen Neugeborener}

Heute wird vom Konzept eines lokalisierten Rhythmusgenerators der Atmung abgesehen. Statt
dessen ist experimentell ein verteiltes Netzwerk atemkompetenter Nervenzellen belegt. Zur
Zeit wird von sechs jeweils verschiedenen Atemphasen zugeordneten Nervenzellgruppen im
Hirnstamm ausgegangen. Ihre gemeinsame Endstrecke ist der das Zwerchfell stimulierende
\begriff(Nervus Phrenicus). Die f"ur die Atmung zust"andigen \comment{respiratorisch
  kompetenten} Gruppen unterliegen ihrerseits ein Anzahl peripherer (Lungendehnung,
$\mathrm{O}_2$-Gehalt des Blutes) und zentraler Einfl"u"se (Wachheit), welche sie
integrativ verarbeiten. \comment{(\autor(Richter))}


\subsubsection{Klassifikation der Atemrhythmen}
F"ur die Gruppe der Neugeborenen, welche hier interessiert, werden im wesentlichen die
folgenden Atemrhythmen unterschieden, wobei diese Einteilung ph"anonemologisch erfolgt:
\begriff(regelm"a"siges) Atmen einserseits und \begriff(periodisches) Atmen andererseits.
Die Atemrhythmen k"onnen grob den verschiedenen Schlafphasen zugeordnet werden: W"ahrend
des REM-Schlafs tritt ausschlie"slich periodische, w"ahrend des Non-REM-Schlafs
haupts"achlich regelm"a"sige, aber auch periodische Atmung auf.

Der Begriff \begriff(regelm"a"sige Atmung) beschreibt das Auftreten regelm"a"siger
Atemz"uge gleicher Atemtiefe (siehe \psref{medrhythm} links). F"ur den Terminus
\begriff(periodische Atmung) folgen wir der Definition von \autor(Kryger). F"ur ihn sind
die Kriterien dieses Atmungsmusters erf"ullt, wenn eine Folge von Atmungspausen von
jeweils mehr als 3 Sekunden L"ange, unterbrochen von regul"aren Atmungsperioden mit einer
Dauer von bis zu 20 Sekunden, vorliegt (siehe \psref{medrhythm} rechts). Ein Zusammenhang
zwischen periodischer Atmung und der Inzidenz von Fr"uhgeborenenapnoen scheint jedoch
nicht gegeben \cite{Hoch96}.

\epsfigdouble
{anwendung/zeitreihen/regeln}
{anwendung/zeitreihen/periodn}
{Beispiele f"ur die verschiedenen Atemrhythmen: periodisches Atmen (links) bzw.\  
  regelm"a"siges Atmen (rechts). Dargestellt ist das atemkorrelierte thorakale
  Impedanzsignal.  }{medrhythm}{-0.5cm}

"Uber die Definiton einer Fr"uhgeborenenapnoe bestehen einige unterschiedliche
Auffassungen. In vielen Ver"offentlichungen wird als Indikation f"ur eine Apnoe neben dem Sistieren der
Atmung  ein Abfall der Herzfrequenz und des Sauerstoffpartialdrucks des Blutes als
Kriterium angegeben\cite{Poets93}. Weitere Kennzeichen sind eine Zyanose bzw.\  Bl"asse
des Patienten. Da das Vorliegen einer Hypox"amie oder Bradykardie aus den vorliegenden
Daten (thorakale Impedanz) nicht hervorgeht, verwenden wir die Definition von
\autor(Glotzbach), nach der bei einem Sistieren der Atmung von mindestens 15 Sekunden eine 
Apnoe vorliegt.  Ein Beispiel einer ca.\ 20 Sekunden dauernden Apnoe w"ahrend einer Phase
regelm"a"siger Atmung zeigt \psref{medapnoe}.

\epsfigdouble
{anwendung/zeitreihen/reg_apnoe}
{anwendung/zeitreihen/reg_apnoe2}
{ Apnoe von ca.\  20 Sekunden L"ange w"ahrend einer Phase regelm"a"siger Atmung. Rechts
  ein vergr"o"serter Ausschnitt der Apnoe. Aufgrund des eingeschr"ankten Me"sbereichs ist
  das Signal des der Apnoe vorausgehenden tiefen Atemzugs nach oben und unten abgeschnitten.
}{medapnoe}{-0.5cm}


\subsection{Stand der Forschung}

Mit erheblichem Aufwand wird versucht, die Bedingungen, welche zu Atemstillst"anden
f"uhren, zu identifizieren. \comment{Artikel von \autor(Poets) hier einarbeiten.} Nur
wenige Arbeiten gehen bisher der Frage nach dem dynamischen Charakter der
Fr"uhgeborenenatmung nach. \autor(Pilgrim \etal) geben f"ur das periodische Atmung
zur"uckhaltend einen deterministischen Charakter mit niedriger Korrelationsdimension
($<3$) an \cite{Pilgram94}. Eine Aussage zum dynamischen Charakter findet sich in
tierexperimentellen Arbeiten von \autor(Sammon) und \autor(Eldridge). Erstgenannter konnte
f"ur den vagalen Einflu"s auf die Ruheatmung von narkotisierten Ratten den
Dimensionswechsel eines niedrigdimensionalen Attraktors nachweisen. In einer sp"ateren
theoretischen Arbeit formulierte \autor(Sammon) dann den Atemzyklus als heteroklines,
periodisches Orbit. \autor(Eldridge) konnte - ebenfalls an einem Experiment mit Ratten -
zeigen, da"s die experimentell gefundene Abh"angigkeit der Reaktion auf eine St"orung des
Atemzyklus von der Phasenlage durch Modellierung mittels eines periodisch erregten
\begriff(Van-der-Pol-Oszillators) genau nachgebildet werden konnte.  Insgesamt fehlen
bisher f"ur das menschliche Neugeborene deutliche Hinweise auf einen deterministischen
Charakter des Atemrhythmus. Von Interesse ist es deswegen, weil ein deterministisches
System auch mit nicht-statistischen Mitteln vorhergesagt werden kann. Dar"uber hinaus
spielt diese Frage auch in den Zusammenhang zwischen Atmung als \begriff(conditio sine qua
non) einerseits und den vielen Unterbrechungen des Atemrhythmus bei S"augetieren
(Schlucken, Innehalten, Sprechen etc.) andererseits ein Rolle.

\subsection{Signal, Daten und Patienten}

F"ur die vorliegende Arbeit standen Aufzeichnungen des thorakalen Impedanzsignals von 8
Fr"uhgeborenen zur Verf"ugung. Diese entstammen der Routine"uberwachung. Die Messung der
thorakalen Impedanz registriert den atemabh"angig schwankenden Wechselstromwiderstand des
Brustkorbes anhand eines Me"sstroms (30 Khz, 3 $\mu$A), welcher "uber zwei Elektroden
eingebracht wird. Sie bestimmt somit den Anteil des leitenden zum nichtleitenden Material
im Volumenleiter Thorax. Da nichtleitendes Atemgas periodisch ein und ausstr"omt, variiert
der gemessene Wechselstromwiderstand im wesentlichen mit der Atmung. Das Signal ist allerdings
wegen der Herzaktion und der sich aus dieser ergebenden "Anderung des leitenden Volumens
im Brustkorb auch an das Herzkreislaufsystem gekoppelt. 

Die Sampling Rate betrug 100 Hz bei einer Aufl"osung von 12 Bit. Die Me"swerte wurden
abgebildet auf einen Bereich ganzer Zahlen von -2048 bis +2047, wobei das
Abbildungsverh"altnis und die Nullage jeweils dem Patienten angepa"st wurde. Die
Aufzeichnung erfolgte zusammen mit dem EKG "uber 24 Stunden. Nach Abschlu"s der Messung
wurden 13 Zeitreihen mit regelm"a"siger und 12 mit periodischer Atmung ausgew"ahlt. Die
L"ange der ausgew"ahlten Zeitreihen betrug 4 min, was einem Datenumfang von 24.000 Punkten
entspricht.  In 4 dieser Zeitreihen traten Apnoen auf.

Die bei den folgenden Auswertungen abgebildeten Darstellungen beruhen, soweit nicht anders 
angegeben auf den Zeitreihen aus \psref{medrhythm}. Die Auswertungen selber wurden f"ur
alle vorliegenden Zeitreihen durchgef"uhrt, zeigten jedoch i.allg.\  keine signifikanten
Unterschiede zu den beiden Beispielzeitreihen, so da"s auf deren separate Darstellung
verzichtet wurde.

